（一）
问：今有田广十五步，从十六步。问为田几何？
答：一亩。

问：又有田广十二步，从十四步。问为田几何？
答：一百六十八步。

问：今有田广一里，从一里。问为田几何？
答：三顷七十五畝。

问：又有田广二里，从三里。问为田几何？
答：二十二顷五十畝。

问：今有十八分之十二。问约之得几何？
答：三分之二。

问：又有九十一分之四十九。问约之得几何？
答：十三分之七。

问：今有三分之一，五分之二。问合之得几何？
答：十五分之十一。

问：又有三分之二，七分之四，九分之五。问合之得几何？
答：得一、六十三分之五十。

问：又有二分之一，三分之二，四分之三，五分之四。问合之得几何？
答：得二、六十分之四十三。

问：今有九分之八，减其五分之一。问余几何？
答：四十五分之三十一。

问：又有四分之三，减其三分之一。问余几何？
答：十二分之五。

问：今有八分之五，二十五分之十六。问孰多？多几何？
答：二十五分之十六多，多二百分之三。

问：又有九分之八，七分之六。问孰多？多几何？
答：九分之八多，多六十三分之二。

问：又有二十一分之八，五十分之十七。问孰多？多几何？
答：二十一分之八多，多一千五百分之四十三。

问：今有三分之一，三分之二，四分之三。问减多益少，各几何而平？
答：减四分之三者二，三分之二者一，皆以益三分之一，而各平于十二分之七。

问：又有二分之一，三分之二，四分之三。问减多益少，各几何而平？
答：减三分之二者一，四分之三者四，皆以益二分之一，而各平于三十六分之二十三。

问：今有七人，分八钱三分钱之一。问人得几何？
答：人得一钱、二十一分钱之四。

问：又有三人，三分人之一，分六钱三分钱之一，四分钱之三。问人得几何？
答：人得二钱、八分钱之一。

问：今有田广七分步之四，从五分步之三。问为田几何？
答：三十五分步之十二。

问：又有田广九分步之七，从十一分步之九。问为田几何？
答：十一分步之七。

问：又有田广五分步之四，从九分步之五。问为田几何？
答：九分步之四。

问：今有田广三步、三分步之一，从五步、五分步之二。问为田几何？
答：十八步。

问：又有田广七步、四分步之三，从十五步、九分步之五。问为田几何？
答：一百二十步、九分步之五。

问：又有田广十八步、七分步之五，从二十三步、十一分步之六。问为田几何？
答：一亩二百步、十一分步之七。

问：今有圭田广十二步，正从二十一步。问为田几何？
答：一百二十六步。

问：又有圭田广五步、二分步之一，从八步、三分步之二。问为田几何？
答：二十三步、六分步之五。

问：今有邪田，一头广三十步，一头广四十二步，正从六十四步。问为田几何？
答：九亩一百四十四步。

问：又有邪田，正广六十五步，一畔从一百步，一畔从七十二步。问为田几何？
答：二十三亩七十步。

问：今有箕田，舌广二十步，踵广五步，正从三十步。问为田几何？
答：一亩一百三十五步。

问：又有箕田，舌广一百一十七步，踵广五十步，正从一百三十五步。问为田几何？
答：四十六亩二百三十二步半。

问：今有圆田，周三十步，径十步。问为田几何？
答：七十五步。

问：又有圆田，周一百八十一步，径六十步、三分步之一。问为田几何？
答：十一亩九十步、十二分步之一。

问：今有宛田，下周三十步，径十六步。问为田几何？
答：一百二十步。

问：又有宛田，下周九十九步，径五十一步。问为田几何？
答：五亩六十二步、四分步之一。

问：今有弧田，弦三十步，矢十五步。问为田几何？
答：一亩九十七步半。

问：又有弧田，弦七十八步、二分步之一，矢十三步、九分步之七。问为田几何？
答：二亩一百五十五步、八十一分步之五十六。

问：今有环田，中周九十二步，外周一百二十二步，径五步。问为田几何？
答：二亩五十五步。

问：又有环田，中周六十二步、四分步之三，外周一百一十三步、二分步之一，径十二步、三分步之二。问为田几何？
答：四亩一百五十六步、四分步之一。

（二）
问：今有粟一斗，欲为糲米。问得几何？
答：为糲米六升。

问：今有粟二斗一升，欲为粺米。问得几何？
答：为粺米一斗一升、五十分升之十七。

问：今有粟四斗五升，欲为鑿米。问得几何？
答：为鑿米二斗一升、五分升之三。

问：今有粟七斗九升，欲为御米。问得几何？
答：为御米三斗三升、五十分升之九。

问：今有粟一斗，欲为小●。问得几何？
答：为小●二升、一十分升之七。

问：今有粟九斗八升，欲为大●。问得几何？
答：为大●一十斗五升、二十五分升之二十一。

问：今有粟二斗三升，欲为糲饭。问得几何？
答：为糲饭三斗四升半。

问：今有粟三斗六升，欲为粺饭。问得几何？
答：为粺饭三斗八升、二十五分升之二十二。

问：今有粟八斗六升，欲为鑿饭。问得几何？
答：为鑿饭八斗二升、二十五分升之一十四。

问：今有粟九斗八升，欲为御饭。问得几何？
答：为御饭八斗二升、二十五分升之八。

问：今有粟三斗少半升，欲为菽。问得几何？
答：为菽二斗七升、一十分升之三。

问：今有粟四斗一升、太半升，欲为荅。问得几何？
答：为荅三斗七升半。

问：今有粟五斗、太半升，欲为麻。问得几何？
答：为麻四斗五升、五分升之三。

问：今有粟一十斗八升、五分升之二，欲为麦。问得几何？
答：为麦九斗七升、二十五分升之一十四。

问：今有粟七斗五升、七分升之四，欲为稻。问得几何？
答：为稻九斗、三十五分升之二十四。

问：今有粟七斗八升，欲为豉。问得几何？
答：为豉九斗八升、二十五分升之七。

问：今有粟五斗五升，欲为飧。问得几何？
答：为飧九斗九升。

问：今有粟四斗，欲为熟菽。问得几何？
答：为熟菽八斗二升、五分升之四。

问：今有粟二斗，欲为櫱。问得几何？
答：为櫱七斗。

问：今有糲米十五斗五升、五分升之二，欲为粟。问得几何？
答：为粟二十五斗九升。

问：今有粺米二斗，欲为粟。问得几何？
答：为粟三斗七升、二十七分升之一。

问：今有鑿米三斗、少半升，欲为粟。问得几何？
答：为粟六斗三升、三十六分升之七。

问：今有御米十四斗，欲为粟。问得几何？
答：为粟三十三斗三升、少半升。

问：今有稻一十二斗六升、一十五分升之一十四，欲为粟。问得几何？
答：为粟一十斗五升、九分升之七。

问：今有糲米一十九斗二升、七分升之一，欲为粺米。问得几何？
答：为粺米一十七斗二升、一十四分升之一十三。

问：今有糲米六斗四升、五分升之三，欲为糲饭。问得几何？
答：为糲饭一十六斗一升半。

问：今有糲饭七斗六升、七分升之四，欲为飧。问得几何？
答：为飧九斗一升、三十五分升之三十一。

问：今有菽一斗，欲为熟菽。问得几何？
答：为熟菽二斗三升。

问：今有菽二斗，欲为豉。问得几何？
答：为豉二斗八升。

问：今有麦八斗六升、七分升之三，欲为小●。问得几何？
答：为小●二斗五升、一十四分升之一十三。

问：今有麦一斗，欲为大●。问得几何？
答：为大●一斗二升。

问：今有出钱一百六十，买瓴甓十八枚。问枚几何？
答：一枚，八钱、九分钱之八。

问：今有出钱一万三千五百，买竹二千三百五十个。问个几何？
答：一个，五钱、四十七分钱之三十五。

问：今有出钱五千七百八十五，买漆一斛六斗七升、太半升。欲斗率之，问斗几何？
答：一斗，三百四十五钱、五百三分钱之一十五。

问：今有出钱七百二十，买縑一匹二丈一尺。欲丈率之，问丈几何？
答：一丈，一百一十八钱、六十一分钱之二。

问：今有出钱二千三百七十，买布九匹二丈七尺。欲匹率之，问匹几何？
答：一匹，二百四十四钱、一百二十九分钱之一百二十四。

问：今有出钱一万三千六百七十，买丝一石二钧一十七斤。欲石率之，问石几何？
答：一石，八千三百二十六钱、一百九十七分钱之一百七十八。

问：今有出钱五百七十六，买竹七十八个。欲其大小率之，问各几何？
答：
其四十八个，个七钱。
其三十个，个八钱。

问：今有出钱一千一百二十，买丝一石二钧十八斤。欲其贵贱斤率之，问各几何？
答：
其二钧八斤，斤五钱。
其一石一十斤，斤六钱。

问：今有出钱一万三千九百七十，买丝一石二钧二十八斤三两五铢。欲其贵贱石率之，问各几何？
答：
其一钧九两一十二铢，石八千五十一钱。
其一石一钧二十七斤九两一十七铢，石八千五十二钱。

问：今有出钱一万三千九百七十，买丝一石二钧二十八斤三两五铢。欲其贵贱钧率之，问各几何？
答：
其七斤一十两九铢，钧二千一十二钱。
其一石二钧二十斤八两二十铢，钧二千一十三钱。

问：今有出钱一万三千九百七十，买丝一石二钧二十八斤三两五铢。欲其贵贱斤率之，问各几何？
答：
其一石二钧七斤十两四铢，斤六十七钱。
其二十斤九两一铢，斤六十八钱。

问：今有出钱一万三千九百七十，买丝一石二钧二十八斤三两五铢。欲其贵贱两率之，问各几何？
答：
其一石一钧一十七斤一十四两一铢，两四钱。
其一钧一十斤五两四铢，两五钱。

问：今有出钱一万三千九百七十，买丝一石二钧二十八斤三两五铢。欲其贵贱铢率之，问各几何？
答：
其一钧二十斤六两十一铢，五铢一钱。
其一石一钧七斤十二两一十八铢，六铢一钱。

问：今有出钱六百一十，买羽二千一百翭。欲其贵贱翭率之，问各几何？
答：
其一千一百四十翭，三翭一钱。
其九百六十翭，四翭一钱。

问：今有出钱九百八十，买矢簳五千八百二十枚。欲其贵贱枚率之，问各几何？
答：
其三百枚，五枚一钱。
其五千五百二十枚，六枚一钱。

（三）
问：大夫、不更、簪裹、上造、公士五人共猎得5鹿，按爵位高低分配，各得多少？
答：
大夫：1又2/3鹿
不更：1又1/3鹿
簪裹：1鹿
上造：2/3鹿
公士：1/3鹿

问：牛、马、羊吃他人禾苗，需赔偿5斗粟。羊食量为马的一半，马为牛的一半，如何分配赔偿？
答：
牛主：2斗8又4/7升
马主：1斗4又2/7升
羊主：7又1/7升

问：甲持560钱、乙350钱、丙180钱，三人共需缴纳关税100钱，如何按持钱比例分摊？
答：
甲：51又41/109钱
乙：32又12/109钱
丙：16又56/109钱

问：女子每日织布量翻倍，5天共织5尺，每日织多少？
答：
第1日：1又19/31寸
第2日：3又7/31寸
第3日：6又14/31寸
第4日：1尺2又28/31寸
第5日：2尺5又25/31寸

问：北乡8758算、西乡7236算、南乡8356算，三乡共派378人，如何按算数比例分配？
答：
北乡：135又11637/12175人
西乡：112又4004/12175人
南乡：129又8709/12175人

问：原五人按爵位分15斗粟，后大夫一人追加5斗，仓无余粟，需从原五人处扣减，如何分配？
答：
大夫：扣1又1/4斗
不更：扣1斗
簪裹：扣3/4斗
上造：扣1/2斗
公士：扣1/4斗

问：5斛粟分给五人，三人各得3份，二人各得2份，如何分配？
答：
三人每人：1斛1斗5又5/13升
二人每人：7斗6又12/13升

问：五人共出100钱，高爵位者出钱递减，如何分配？
答：
大夫：8又104/137钱
不更：10又130/137钱
簪裹：14又82/137钱
上造：21又123/137钱
公士：43又109/137钱

问：甲持粟3升、乙持米3升、丙持饭3升，混合后重新分配，各得多少？
答：
甲：2又7/10升
乙：4又5/10升
丙：1又8/10升

问：丝1斤价值240钱，现有1328钱，可买多少丝？
答：5斤8两12又4/3铢

问：丝1斤价值343钱，现有7两12铢丝，值多少钱？
答：161又23/32钱

问：缣1丈价值126钱，现有1匹9尺5寸，值多少钱？
答：633又3/5钱

问：布1匹价值123钱，现有2丈7尺，值多少钱？
答：84又3/?钱（原文缺分母）

问：素1匹1丈价值625钱，现有500钱，可买多少素？
答：缺具体数值（按术文计算应为4丈）。

问：14斤丝可换10斤缣，现有45斤8两丝，可换多少缣？
答：32斤8两

问：丝1斤损耗7两，现有23斤5两丝，损耗多少？
答：163两4又1/2铢

问：30斤生丝晒干后损耗3斤12两，现有12斤干丝，原为多少生丝？
答：13斤11又2/7铢

问：1亩收粟6又2/3升，现有1顷26亩159步田，可收多少粟？
答：8斛4斗4又5/12升

问：1年保价2500钱，先付1200钱，相当于多少天？
答：169又23/25天

问：贷款1000钱月息30钱，现贷750钱9天归还，利息多少？
答：6又3/4钱

（四）
问：今有田广一步半。求田一亩，问从几何？
答：一百六十步。

问：今有田广一步半、三分步之一。求田一亩，问从几何？
答：一百三十步、一十一分步之一十。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一。求田一亩，问从几何？
答：一百一十五步、五分步之一。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一。求田一亩，问从几何？
答：一百五步、一百三十七分步之一十五。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一、六分步之一。求田一亩，问从几何？
答：九十七步、四十九分步之四十七。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一、六分步之一、七分步之一。求田一亩，问从几何？
答：九十二步、一百二十一分步之六十八。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一、六分步之一、七分步之一、八分步之一。求田一亩，问从几何？
答：八十八步、七百六十一分步之二百三十二。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一、六分步之一、七分步之一、八分步之一、九分步之一。求田一亩，问从几何？
答：八十四步、七千一百二十九分步之五千九百六十四。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一、六分步之一、七分步之一、八分步之一、九分步之一、十分步之一。求田一亩，问从几何？
答：八十一步、七千三百八十一分步之六千九百三十九。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一、六分步之一、七分步之一、八分步之一、九分步之一、十分步之一、十一分步之一。求田一亩，问从几何？
答：七十九步、八万三千七百一十一分步之三万九千六百三十一。

问：今有田广一步半、三分步之一、四分步之一、五分步之一、六分步之一、七分步之一、八分步之一、九分步之一、十分步之一、十一分步之一、十二分步之一。求田一亩，问从几何？
答：七十七步、八万六千二十一分步之二万九千一百八十三。

问：今有积五万五千二百二十五步。问为方几何？
答：二百三十五步。

问：又有积二万五千二百八十一步。问为方几何？
答：一百五十九步。

问：又有积七万一千八百二十四步。问为方几何？
答：二百六十八步。

问：又有积五十六万四千七百五十二步、四分步之一。问为方几何？
答：七百五十一步半。

问：又有积三十九亿七千二百一十五万六百二十五步。问为方几何？
答：六万三千二十五步。

问：今有积一千五百一十八步、四分步之三。问为圆周几何？
答：一百三十五步。

问：今有积三百步。问为圆周几何？
答：六十步。

问：今有积一百八十六万八百六十七尺。问为立方几何？
答：一百二十三尺。

问：今有积一千九百五十三尺、八分尺之一。问为立方几何？
答：一十二尺半。

问：今有积六万三千四百一尺、五百一十二分尺之四百四十七。问为立方几何？
答：三十九尺、八分尺之七。

问：又有积一百九十三万七千五百四十一尺、二十七分尺之一十七。问为立方几何？
答：一百二十四尺、太半尺。

问：今有积四千五百尺。问为立圆径几何？
答：二十尺。

问：又有积一万六千四百四十八亿六千六百四十三万七千五百尺。问为立圆径几何？
答：一万四千三百尺。

（五）
问：今有挖地体积为一万尺。问挖成坚土、松土各是多少？
答：坚土七千五百尺，松土一万二千五百尺。

问：今有城下广四丈，上广二丈，高五丈，长一百二十六丈五尺。问体积是多少？
答：一百八十九万七千五百尺。

问：今有墙下广三尺，上广二尺，高一丈二尺，长二十二丈五尺八寸。问体积是多少？
答：六千七百七十四尺。

问：今有堤下广二丈，上广八尺，高四尺，长一十二丈七尺。问体积是多少？
答：七千一百一十二尺。

问：冬季每人每天可完成四百四十四尺。问需用多少人？
答：十六又一百一十一分之二人。

问：今有沟上广一丈五尺，下广一丈，深五尺，长七丈。问体积是多少？
答：四千三百七十五尺。

问：春季每人每天可完成七百六十六尺，其中出土功占五分之一，定功为六百一十二又五分之四尺。问需用多少人？
答：七又三千六十四分之四百二十七人。

问：今有堑上广一丈六尺三寸，下广一丈，深六尺三寸，长一十三丈二尺一寸。问体积是多少？
答：一万九百四十三尺八寸。

问：夏季每人每天可完成八百七十一尺。其中出土功占五分之一，沙砾水石之功占三分之二，定功为二百三十二又十五分之四尺。问需用多少人？
答：四十七又三千四百八十四分之四百零九人。

问：今有挖渠上广一丈八尺，下广三尺六寸，深一丈八尺，长五万一千八百二十四尺。问体积是多少？
答：一千零七万四千五百八十五尺六寸。

问：秋季每人每天可完成三百尺。问需用多少人？
答：三万三千五百八十二人功，少一十四尺四寸。

问：一千人先到，问应承担的长度是多少？
答：一百五十四丈三尺二寸、八十一分寸之八。

问：今有方堡壔边长一丈六尺，高一丈五尺。问体积是多少？
答：三千八百四十尺。

问：今有圆堡壔，周长四丈八尺，高一丈一尺。问体积是多少？
答：二千一百一十二尺。

问：今有方亭，下底五丈，上底四丈，高五丈。问体积是多少？
答：一十万一千六百六十六又三分之二尺。

问：今有圆亭，下底周长三丈，上底周长二丈，高一丈。问体积是多少？
答：五百二十七又九分之七尺。

问：今有方锥下底边长二丈七尺，高二丈九尺。问体积是多少？
答：七千零四十七尺。

问：今有圆锥下底周长三丈五尺，高五丈一尺。问体积是多少？
答：一千七百三十五又十二分之五尺。

问：今有堑堵下广二丈，长一十八丈六尺，高二丈五尺。问体积是多少？
答：四万六千五百尺。

问：今有阳马，广五尺，长七尺，高八尺。问体积是多少？
答：九十三又三分之一尺。

问：今有鳖臑，下广五尺，无袤，上袤四尺，无广，高七尺。问体积几何？
答：二十三尺、少半尺。

问：今有羡除，下广六尺，上广一丈，深三尺，末广八尺，无深，袤七尺。问体积几何？
答：八十四尺。

问：今有芻甍，下广三丈，袤四丈，上袤二丈，无广，高一丈。问体积几何？
答：五千尺。

问：今有芻童，下广二丈，袤三丈，上广三丈，袤四丈，高三丈。问体积几何？
答：二万六千五百尺。

问：今有曲池，上中周二丈，外周四丈，广一丈，下中周一丈四尺，外周二丈四尺，广五尺，深一丈。问体积几何？
答：一千八百八十三尺三寸、少半寸。

问：今有盤池，上广六丈，袤八丈，下广四丈，袤六丈，深二丈。问体积几何？
答：七万六百六十六尺、太半尺。

问：今有冥谷，上广二丈，袤七丈，下广八尺，袤四丈，深六丈五尺。问体积几何？
答：五万二千尺。

问：今有委粟平地，下周一十二丈，高二丈。问体积及为粟几何？
答：积八千尺。为粟二千九百六十二斛、二十七分斛之二十六。

问：今有委菽依垣，下周三丈，高七尺。问体积及为菽各几何？
答：积三百五十尺。为菽一百四十四斛、二百四十三分斛之八。

问：今有委米依垣内角，下周八尺，高五尺。问体积及为米几何？
答：积三十五尺、九分尺之五。为米二十一斛，七百二十九分斛之六百九十一。

问：今有穿地，袤一丈六尺，深一丈，上广六尺，为垣积五百七十六尺。问穿地下广几何？
答：三尺、五分尺之三。

问：今有仓广三丈，袤四丈五尺，容粟一万斛。问高几何？
答：二丈。

问：今有圆囷，高一丈三尺三寸、少半寸，容米二千斛。问周几何？
答：五丈四尺。

（六）
问：现有均输粟的任务，甲县一万户，运输路程八日；乙县九千五百户，运输路程十日；丙县一万二千三百五十户，运输路程十三日；丁县一万二千二百户，运输路程二十日，各县都要到达输所。四个县总共应输二十五万斛粟，用车一万乘。想按照道路远近、户数多少，按比例分摊。问各县应出粟、车各多少？
答：
甲县粟八万三千一百斛，车三千三百二十四乘。
乙县粟六万三千一百七十五斛，车二千五百二十七乘。
丙县粟六万三千一百七十五斛，车二千五百二十七乘。
丁县粟四万五百五十斛，车一千六百二十二乘。

问：现有均输卒的任务，甲县一千二百人，在边境防守；乙县一千五百五十人，运输路程一日；丙县一千二百八十人，运输路程二日；丁县九百九十人，运输路程三日；戊县一千七百五十人，运输路程五日。五个县总共应输卒一个月一千二百人。想按照远近、人数比例分摊。问各县应出卒多少人？
答：
甲县二百二十九人。
乙县二百八十六人。
丙县二百二十八人。
丁县一百七十一人。
戊县二百八十六人。

问：现有均赋粟的任务，甲县二万零五百二十户，粟一斛二十钱，自行运到本县；乙县一万二千三百一十二户，粟一斛十钱，到输所二百里；丙县七千一百八十二户，粟一斛十二钱，到输所一百五十里；丁县一万三千三百三十八户，粟一斛十七钱，到输所二百五十里；戊县五千一百三十户，粟一斛十三钱，到输所一百五十里。五个县总共应赋粟一万斛。一车载二十五斛，雇车一里一钱。想按照各县户数输粟，使费用和劳力相等。问各县应出粟多少？
答：
甲县三千五百七十一斛、二千八百七十三分斛之五百一十七。
乙县二千三百八十斛、二千八百七十三分斛之二千二百六十。
丙县一千三百八十八斛、二千八百七十三分斛之二千二百七十六。
丁县一千七百一十九斛、二千八百七十三分斛之一千三百一十三。
戊县九百三十九斛、二千八百七十三分斛之二千二百五十三。

问：现有均赋粟的任务，甲县四万二千算，粟一斛二十，自行运到本县；乙县三万四千二百七十二算，粟一斛十八，佣价一日十钱，到输所七十里；丙县一万九千三百二十八算，粟一斛十六，佣价一日五钱，到输所一百四十里；丁县一万七千七百算，粟一斛十四，佣价一日五钱，到输所一百七十五里；戊县二万三千四十算，粟一斛十二，佣价一日五钱，到输所二百一十里；己县一万九千一百三十六算，粟一斛十，佣价一日五钱，到输所二百八十里。六个县总共应赋粟六万斛，都要运到甲县。六人共乘一车，车载二十五斛，重车日行五十里，空车日行七十里，装卸运输各一天。粟有贵贱，佣价不同，按算出钱，使费用和劳力相等。问各县应出粟多少？
答：
甲县一万八千九百四十七斛、一百三十三分斛之四十九。
乙县一万八百二十七斛、一百三十三分斛之九。
丙县七千二百一十八斛、一百三十三分斛之六。
丁县六千七百六十六斛、一百三十三分斛之一百二十二。
戊县九千零二十二斛、一百三十三分斛之七十四。
己县七千二百一十八斛、一百三十三分斛之六。

问：现有粟七斗，三人分舂，一人舂成粝米，一人舂成粺米，一人舂成凿米，使米数相等。问取粟为米各多少？
答：
粝米取粟二斗、一百二十一分斗之一十。
粺米取粟二斗、一百二十一分斗之三十八。
凿米取粟二斗、一百二十一分斗之七十三。
得到米各一斗、六百五分斗之一百五十一。

问：现有人应领粟二斛。仓库没有粟，想给米一、菽二，来抵当应领的粟。问米、菽各给多少？
答：
米五斗一升、七分升之三。
菽一斛二升、七分升之六。

问：现有雇人背盐二斛，行一百里，给钱四十。现在背盐一斛七斗三升、少半升，行八十里。问给钱多少？
答：二十七钱、十五分钱之十一。

问：现有人背笼重一石一十七斤，行七十六步，往返五十次。现在背笼重一石，行一百步，问往返多少次？
答：四十三返、六十分返之二十三。

问：现有程传委输的任务，空车日行七十里，重车日行五十里。现在载太仓粟输往上林，五日三往返。问太仓离上林多远？
答：四十八里、十八分里之十一。

问：现有络丝一斤制成练丝一十二两，练丝一斤制成青丝一斤十二铢。现有青丝一斤，问本络丝多少？
答：一斤四两一十六铢、三十三分铢之十六。

问：现有惡粟二十斗，舂之，得粝米九斗。现在想舂成粺米十斗，问需惡粟多少？
答：二十四斗六升、八十一分升之七十四。

问：现有善行者行一百步，不善行者行六十步。现在不善行者先行一百步，善行者追之，问多少步追上？
答：二百五十步。

问：现有不善行者先行一十里，善行者追之一百里，先至不善行者二十里。问善行者多少里追上？
答：三十三里、少半里。

问：现有兔先走一百步，犬追之二百五十步，不及三十步而止。问犬不止，复行多少步追上？
答：一百七步、七分步之一。

问：现有人持金十二斤出关。关税按十分之一收取。现在关取金二斤，补偿钱五千。问金一斤值钱多少？
答：六千二百五十。

问：现有人客马日行三百里。客人离开时忘记拿衣服，日已过三分之一，主人才发觉。主人拿衣服追上客人并返回，到家时日已过四分之三。问主人马不休息，日行多少里？
答：七百八十里。

问：现有金棰，长五尺。斩本一尺，重四斤。斩末一尺，重二斤。问次一尺各重几何？
答：
末一尺，重二斤。
次一尺，重二斤八两。
次一尺，重三斤。
次一尺，重三斤八两。
次一尺，重四斤。

问：现有五人分五钱，令上二人所得与下三人相等。问各得几何？
答：
甲得一钱、六分钱之二，
乙得一钱、六分钱之一，
丙得一钱，
丁得六分钱之五，
戊得六分钱之四。

问：现有竹九节，下三节容四升，上四节容三升。问中间二节欲均容各多少？
答：
下初，一升、六十六分升之二十九，
次一升、六十六分升之二十二，
次一升、六十六分升之一十五，
次一升、六十六分升之八，
次一升、六十六分升之一，
次六十六分升之六十，
次六十六分升之五十三，
次六十六分升之四十六，
次六十六分升之三十九。

问：现有鳧从南海起飞，七日到北海；鴈从北海起飞，九日到南海。现在鳧鴈同时起飞。问几日相逢？
答：三日、十六分日之十五。

问：现有甲从长安出发，五日到齐；乙从齐出发，七日到长安。现在乙先出发二日，甲才从长安出发。问几日相逢？
答：二日、十二分日之一。

问：现有一个人一日做牡瓦三十八枚，一个人一日做牝瓦七十六枚。现在令一个人一日做瓦，牝、牡相半，问做成瓦多少？
答：二十五枚、少半枚。

问：现有一个人一日矫矢五十，一个人一日羽矢三十，一个人一日筈矢十五。现在令一个人一日自己矫、羽、筈矢，问做成矢多少？
答：八矢、少半矢。

问：现有假田，第一年每三亩一钱，第二年每四亩一钱，第三年每五亩一钱。总共三年得一百钱，问田多少？
答：一顷二十七亩、四十七分亩之三十一。

问：现有程耕，一人一日发七亩，一人一日耕三亩，一人一日耰种五亩。现在令一人一日自发、耕、耰种，问治田多少？
答：一亩一百一十四步、七十一分步之六十六。

问：现有水池，有五条渠注水。其中一条渠开通，三分之一日满；次渠，一日满；次渠，二日半满；次渠，三日满；次渠，五日满。现在全部开通，问几日满池？
答：七十四分日之十五。

问：现有人持米出三关，外关三而取一，中关五而取一，内关七而取一，余米五斗。问本持米多少？
答：十斗九升、八分升之三。

问：现有人持金出五关，前关二而税一，次关三而税一，次关四而税一，次关五而税一，次关六而税一。五关所税，共重一斤。问本持金多少？
答：一斤三两四铢、五分铢之四。

（七）
问：今有共买物，人出八，盈三；人出七，不足四。问人数、物价各几何？
答：七人，物价五十三。

问：今有共买鸡，人出九，盈十一；人出六，不足十六。问人数、鸡价各几何？
答：九人，鸡价七十。

问：今有共买璡，人出半，盈四；人出少半，不足三。问人数、璡价各几何？
答：四十二人，璡价十七。

问：今有共买牛，七家共出一百九十，不足三百三十；九家共出二百七十，盈三十。问家数、牛价各几何？
答：一百二十六家，牛价三千七百五十。

问：今有共买金，人出四百，盈三千四百；人出三百，盈一百。问人数、金价各几何？
答：三十三人，金价九千八百。

问：今有共买羊，人出五，不足四十五；人出七，不足三。问人数、羊价各几何？
答：二十一人，羊价一百五十。

问：今有共买豕，人出一百，盈一百；人出九十，适足。问人数、豕价各几何？
答：十人，豕价九百。

问：今有共买犬，人出五，不足九十；人出五十，适足。问人数、犬价各几何？
答：二人，犬价一百。

问：今有米在十斗桶中，不知其数。满中添粟而舂之，得米七斗。问故米几何？
答：二斗五升。

问：今有垣高九尺。瓜生其上，蔓日长七寸。瓠生其下，蔓日长一尺。问几何日相逢？瓜、瓠各长几何？
答：五日、十七分日之五。瓜长三尺七寸、十七分寸之一，瓠长五尺二寸、十七分寸之十六。

问：今有蒲生一日，长三尺。莞生一日，长一尺。蒲生日自半。莞生日自倍。问几何日而长等？
答：二日、十三分日之六。各长四尺八寸、十三分寸之六。

问：今有垣厚五尺，两鼠对穿。大鼠日一尺，小鼠亦日一尺。大鼠日自倍，小鼠日自半。问几何日相逢？各穿几何？
答：二日、十七分日之二。大鼠穿三尺四寸、十七分寸之十二，小鼠穿一尺五寸、十七分寸之五。

问：今有醇酒一斗，直钱五十；行酒一斗，直钱一十。今将钱三十，得酒二斗。问醇、行酒各得几何？
答：醇酒二升半，行酒一斗七升半。

问：今有大器五、小器一容三斛；大器一、小器五容二斛。问大、小器各容几何？
答：大器容二十四分斛之十三，小器容二十四分斛之七。

问：今有漆三得油四，油四和漆五。今有漆三斗，欲令分以易油，还自和余漆。问出漆、得油、和漆各几何？
答：出漆一斗一升、四分升之一，得油一斗五升，和漆一斗八升，四分升之三。

问：今有玉方一寸，重七两；石方一寸，重六两。今有石立方三寸，中有玉，并重十一斤。问玉、石重各几何？
答：玉一十四寸，重六斤二两。石一十三寸，重四斤十四两。

问：今有善田一亩，价三百；恶田七亩，价五百。今并买一顷，价钱一万。问善、恶田各几何？
答：善田一十二亩半，恶田八十七亩半。

问：今有黄金九枚，白银一十一枚，称之重适等。交易其一，金轻十三两。问金、银一枚各重几何？
答：金重二斤三两一十八铢，银重一斤十三两六铢。

问：今有良马与驽马发长安至齐。齐去长安三千里。良马初日行一百九十三里，日增十三里。驽马初日行九十七里，日减半里。良马先至齐，复还迎驽马。问几何日相逢及各行几何？
答：一十五日、一百九十一分日之一百三十五而相逢。良马行四千五百三十四里、一百九十一分里之四十六。驽马行一千四百六十五里、一百九十一分里之一百四十五。

问：今有人持钱之蜀，贾利十三。初返归一万四千，次返归一万三千，次返归一万二千，次返归一万一千，后返归一万。凡五返归钱，本利俱尽。问本持钱及利各几何？
答：本三万四百六十八钱、三十七万一千二百九十三分钱之八万四千八百七十六。利二万九千五百三十一钱、三十七万一千二百九十三分钱之二十八万六千四百一十七。

（八）
问：现有上等禾苗3捆、中等禾苗2捆、下等禾苗1捆，总计收获粮食39斗；上等禾苗2捆、中等禾苗3捆、下等禾苗1捆，总计收获粮食34斗；上等禾苗1捆、中等禾苗2捆、下等禾苗3捆，总计收获粮食26斗。问上、中、下等禾苗每捆各收获粮食多少？
答：上等禾苗每捆收获粮食9又1/4斗，中等禾苗每捆收获粮食4又1/4斗，下等禾苗每捆收获粮食2又3/4斗。

问：现有上等禾苗7捆，减少1斗实，增加下等禾苗2捆，总计收获粮食10斗。下等禾苗8捆，增加1斗实，加上上等禾苗2捆，总计收获粮食10斗。问上、下等禾苗每捆各收获粮食多少？
答：上等禾苗每捆收获粮食1又18/52斗，下等禾苗每捆收获粮食41/52斗。

问：现有上等禾苗2捆、中等禾苗3捆、下等禾苗4捆，每捆收获粮食都不满1斗。上等禾苗取中等禾苗1捆，中等禾苗取下等禾苗1捆，下等禾苗取上等禾苗1捆后，每捆收获粮食都满1斗。问上、中、下等禾苗每捆各收获粮食多少？
答：上等禾苗每捆收获粮食9/25斗，中等禾苗每捆收获粮食7/25斗，下等禾苗每捆收获粮食4/25斗。

问：现有上等禾苗5捆，减少1斗1升实，相当于下等禾苗7捆。上等禾苗7捆，减少2斗5升实，相当于下等禾苗5捆。问上、下等禾苗每捆各收获粮食多少？
答：上等禾苗每捆收获粮食5升，下等禾苗每捆收获粮食2升。

问：现有上等禾苗6捆，减少1斗8升实，相当于下等禾苗10捆。下等禾苗15捆，减少5升实，相当于上等禾苗5捆。问上、下等禾苗每捆各收获粮食多少？
答：上等禾苗每捆收获粮食8升，下等禾苗每捆收获粮食3升。

问：现有上等禾苗3捆，增加6斗实，相当于下等禾苗10捆。下等禾苗5捆，增加1斗实，相当于上等禾苗2捆。问上、下等禾苗每捆各收获粮食多少？
答：上等禾苗每捆收获粮食8斗，下等禾苗每捆收获粮食3斗。

问：现有5头牛、2只羊，价值10两金。2头牛、5只羊价值8两金。问牛、羊各价值多少金？
答：1头牛价值1又13/21两金，1只羊价值20/21两金。

问：现有卖出2头牛、5只羊，用来买13头猪，剩余1000钱。卖出3头牛、3头猪，用来买9只羊，钱刚好够。卖出6只羊、8头猪，用来买5头牛，钱不足600。问牛、羊、猪的价格各是多少？
答：牛的价格是1200，羊的价格是500，猪的价格是300。

问：现有5只麻雀、6只燕子，放在天平上称，麻雀都重，燕子都轻。一只麻雀和一只燕子交换位置后，天平平衡。麻雀和燕子总共重1斤。问一只麻雀、一只燕子各重多少？
答：麻雀重1又13/19两，燕子重1又5/19两。

问：现有甲、乙两人持钱，数量未知。甲得到乙的一半钱后钱数为50，乙得到甲的三分之二钱后钱数也为50。问甲、乙各持钱多少？
答：甲持钱37又1/2，乙持钱25。

问：现有2匹好马、1头牛的价格超过10000钱，超过的金额是好马价格的一半。1匹好马、2头牛的价格不满10000钱，不足的金额是牛价格的一半。问牛、马的价格各是多少？
答：马的价格是5454又6/11钱，牛的价格是1818又2/11钱。

问：现有1匹武马、2匹中马、3匹下马，都驮40石粮食到山坡，都不能上去。武马借给中马1匹，中马借给下马1匹，下马借给武马1匹后，都能上去。问武、中、下马每匹各能驮多少石粮食？
答：武马一匹力引22又6/7石，中马一匹力引17又1/7石，下马一匹力引5又5/7石。

问：现有5家共用一口井，甲用2根井绳打水不够，还差乙的1根井绳；乙用3根井绳打水不够，还差丙的1根井绳；丙用4根井绳打水不够，还差丁的1根井绳；丁用5根井绳打水不够，还差戊的1根井绳；戊用6根井绳打水不够，还差甲的1根井绳。如果各得到所差的1根井绳，都能打到水。问井深、井绳长各是多少？
答：井深7丈2尺1寸，甲井绳长2丈6尺5寸，乙井绳长1丈9尺1寸，丙井绳长1丈4尺8寸，丁井绳长1丈2尺9寸，戊井绳长7尺6寸。

问：现有白禾2步、青禾3步、黄禾4步、黑禾5步，每步收获粮食都不满1斗。白禾取青禾、黄禾各1步，青禾取黄禾、黑禾各1步，黄禾取黑禾、白禾各1步，黑禾取白禾、青禾各1步后，每步收获粮食都满1斗。问白、青、黄、黑禾每步各收获粮食多少？
答：白禾一步实111分之33斗，青禾一步实111分之28斗，黄禾一步实111分之17斗，黑禾一步实111分之10斗。

问：现有甲禾2捆、乙禾3捆、丙禾4捆，重量都超过1石。2捆甲禾的重量相当于1捆乙禾，3捆乙禾的重量相当于1捆丙禾，4捆丙禾的重量相当于1捆甲禾。问甲、乙、丙禾每捆各重多少？
答：甲禾一秉重23分之17石，乙禾一秉重23分之11石，丙禾一秉重23分之10石。

问：现有1个令、5个吏、10个随从，吃10只鸡；10个令、1个吏、5个随从，吃8只鸡；5个令、10个吏、1个随从，吃6只鸡。问令、吏、随从各吃多少只鸡？
答：令一人食122分之45只鸡，吏一人食122分之41只鸡，随从一人食122分之97只鸡。

问：现有5只羊、4只狗、3只鸡、2只兔，价值1496钱；4只羊、2只狗、6只鸡、3只兔价值1175钱；3只羊、1只狗、7只鸡、5只兔价值958钱；2只羊、3只狗、5只鸡、1只兔价值861钱。问羊、狗、鸡、兔的价格各是多少？
答：羊价177，犬价121，鸡价23，兔价29。

问：现有麻9斗、麦7斗、菽3斗、荅2斗、黍5斗，价值140钱；麻7斗、麦6斗、菽4斗、荅5斗、黍3斗价值128钱；麻3斗、麦5斗、菽7斗、荅6斗、黍4斗价值116钱；麻2斗、麦5斗、菽3斗、荅9斗、黍4斗价值112钱；麻1斗、麦3斗、菽2斗、荅8斗、黍5斗价值95钱。问1斗各值多少钱？
答：麻一斗7钱，麦一斗4钱，菽一斗3钱，荅一斗5钱，黍一斗6钱。

（九）
问：已知直角边长3尺，另一条直角边长4尺，问斜边长多少？
答：5尺。

问：已知斜边长5尺，一条直角边长3尺，问另一条直角边长多少？
答：4尺。

问：已知一条直角边长4尺，斜边长5尺，问另一条直角边长多少？
答：3尺。

问：有一根直径为2尺5寸的圆形木材，想把它做成一块厚7寸的方板，问方板的宽是多少？
答：2尺4寸。

问：有一根长2丈、周长3尺的木头，葛藤从其根部缠绕，缠绕7周后与木头顶端齐平，问葛藤长多少？
答：2丈9尺。

问：有一个边长为1丈的正方形池塘，芦苇生长在池塘中央，高出水面1尺。把芦苇拉向岸边，正好与岸边齐平，问水深和芦苇长各是多少？
答：水深1丈2尺；芦苇长1丈3尺。

问：有一根竖立的木头，末端系着绳子，绳子垂在地上3尺。拉着绳子往后退，离木头根部8尺时绳子拉直，问绳子长多少？
答：1丈2尺又1/6尺。

问：有一堵墙高1丈。把一根木头靠在墙上，木头顶端与墙齐平。拉着木头往后退1尺，木头就倒在地上，问木头长多少？
答：5丈5寸。

问：有一根圆形木材埋在墙中，不知道大小。用鐻去量，深入1寸，鐻道长1尺，问木材直径是多少？
答：木材直径2尺6寸。

问：开门离门框1尺，门关不上还差2寸，问门宽多少？
答：1丈1寸。

问：有一扇门，高度比宽度多6尺8寸，两对角距离正好是1丈，问门的高和宽各是多少？
答：宽2尺8寸；高9尺6寸。

问：有一扇门，不知道高和宽，有一根竿，不知道长短。横着量竿比门宽短4尺，竖着量竿比门高短2尺，斜着量竿正好通过门，问门的高、宽和竿长各是多少？
答：宽6尺， 高8尺， 竿长1丈。

问：有一根竹子高1丈，末端折断后倒在地上，离根部3尺，问折断处高多少？
答：4尺又11/20尺。

问：有两个人站在同一地点。甲的速度是每单位时间7步，乙的速度是每单位时间3步。乙向东走，甲向南走10步后斜向东北方向与乙相遇，问甲、乙各走了多少？
答：乙向东走10步半；甲斜向东北走14步半后与乙相遇。

问：已知直角边长5步，另一条直角边长12步，问直角边所包含的正方形边长是多少？
答：正方形边长3步又9/17步。

问：有一座边长为200步的城邑，每边中点开门。从东门出去15步有棵树，问从南门出去多少步能看到这棵树？
答：666步又2/3步。

问：有一座城邑，东西长7里，南北长9里，每边中点开门。从东门出去15里有棵树，问从南门出去多少步能看到这棵树？
答：315步。

问：有一座边长未知的城邑，每边中点开门。从北门出去30步有棵树，从西门出去750步看到这棵树，问城邑边长是多少？
答：1里。

问：有一座边长未知的城邑，每边中点开门。从北门出去20步有棵树，从南门出去14步后向西走1775步看到这棵树，问城邑边长是多少？
答：250步。

问：有一座边长为10里的城邑，每边中点开门。甲乙两人同时从城邑中央出发，乙向东走，甲向南走，出门后不知步数，斜向东北方向走正好与乙相遇，甲的速度是乙的5/3，问甲、乙各走了多少？
答：甲出南门800步，斜向东北走4887步半后与乙相遇；乙向东走4312步半。

问：有一棵树，离人距离不知道远近。立四根标杆，每根标杆相距1丈，让左边两根标杆与所望的树成一直线。从后面右边标杆望树，树在前面右边标杆前3寸。问树离人多少？
答：33丈3尺3寸又1/3寸。

问：有一座山在树的西边，不知道山的高度。山离树53里，树高9丈5尺。人站在树东边3里处，望树梢正好与山峰齐平，人眼高7尺。问山高多少？
答：164丈9尺6寸又2/3寸。

问：有一口井，直径5尺，不知道深度。在井上立一根5尺的木头，从木头末端望水岸，视线穿过直径4寸。问井深多少？
答：5丈7尺5寸。